\chapter*{Úvod}
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{Úvod}

Umělé družice obíhající kolem Země jsou systémy, s kterými poslední fyzické kontakty lidí vznikají těsně před její vypuštěním. Prakticky to znamená praktickou nemožnost provádění jakékoliv činnosti na zařízení v místě působení činnosti umělé družice. Proto hraje důležitou roli při provozování umělých družic  dálkový sběr naměřených údajů senzorů, tzv. telemetrických dat, umělých družic za účelem vyhodnocení její stavu.

V této práci je vytvářená snaha o automatické zpracování telemetrických dat amatérských umělých družic Parkinson NO-83 a NO-84. Protože tyto družice mají svou dráhu na nízké oběžné dráze, je jejich signál silně postižen dopplerovským posuvem. Pro správní demodulaci signálu se tento posuv kmitočtu signálu musí korigovat, a kvůli číslicové povaze modulovaného signálu musí být táto korekce prováděná bez vzniku fázové diskontinuity.

Dělení dokumentu do kapitol a podkapitol je tvořen ze záměrem porozumění a sledování vzniku řešení zadaného a problému. Ke kompenzaci dopplerovského posuvu kmitočtu signálu musíme znát relativní rychlost družice vzhledem ke pozemní stanici. Pro výpočet této rychlosti musíme znát naši polohu, predikovat pohyb umělé družice a tvar její dráhy. Tyto témata jsou blíže popsány v kapitolách <a neveik, számaik, vagy referencia>. V další kapitole <ref> se věnujeme výpočtu relativní rychlosti umělé družice vzhledem k pozemní stanici a v následující určíme velikost a možnosti korekce dopplerovského posuvu. Poslední kapitolou spadajícího do myšlené skupiny teorie patří demodulaci a dekódování signálu.

V následujících kapitolách se prezentuje konkrétní řešení, včetně vývojových diagramů a popisu funkčnosti jednotlivých skript v jazyce Python 3.
Radiokomunikace prošla ohromným vývojem v průběhu druhé polovice 20. století. Vypuštění první umělé družice Sputnik-1 v roce 1957 datujeme začátek vesmírného věku. Od té doby se otevřeli nové možnosti radioamatérův věnovat se svému koníčku, nebo výzkumu.

